---
author: Sébastien Hoarau, inspiré par BNS2022-32.2
title: Plage d'adresses IP
tags:
    - POO
---

On définit une classe gérant une adresse IPv4 et son masque de sous-réseau. L'adresse et le masque sont codés sur 4 octets, écrits en décimal, séparés par des points comme ceci : 192.168.0.1 / 255.255.255.0

Notre objet `AdresseIP` comportera deux attributs :

- `adresse` la liste des 4 entiers correspondants à l'adresse 
- `masque` la liste des 4 entiers correspondants au masque

!!! example "Exemple"

    ```pycon
    >>> adr = AdresseIP('192.168.0.1', '255.224.0.0')
    >>> adr.adresse
    [192, 168, 0, 1]
    >>> adr.masque
    [255, 224, 0, 0]
    ```

!!! note "Indication"

    On pourra utiliser `split` pour découper une chaine de caractères :

    ```pycon
    >>> "192.168.10.5".split('.')
    ["192", "168", "10", "5"]
    ```

Nous allons définir la méthode `plage_adresses` qui calcule la première et la dernière adresses IP valides associées à une adresse IP donnée (avec son masque de sous-réseau).

La technique utilisée elle celle du nombre magique. Pour cela il nous faut :

- `pos` : la position de l'octet significatif du masque c'est-à-dire le 1er octet non nul en partant de la droite 
- `magic` : le nombre magique qui vaut $256 -$ l'octet significatif
- `adr_debut` qui coïncide avec l'adresse pour les positions 0 à `pos` exclue, qui vaut $0$ pour les positions `pos` exclue jusqu'à la fin et qui vaut $m$ le plus grand multiple de `magic` inférieur à la valeur de l'adresse à la position `pos` 
- `adr_fin` qui coïncide avec l'adresse pour les positions 0 à `pos` exclue, qui vaut $255$ pour les positions `pos` exclue jusqu'à la fin et qui vaut $M = m +\mathit{magic} - 1$ à la position `pos` 

Le schéma ci-dessous résume les règles :

![plage_adresses](adresses_ip.svg)

!!! example "Exemple"

    Avec l'adresse $192.168.0.1$ et le masque $255.224.0.0$, on a :

    - `pos` qui vaut $1$
    - `magic` : $256 - 224 = 32$
    - `adr_debut` commence comme l'adresse et la fin est constituée de 0, seule la position 1 est à calculer : $192.m.0.0$ et $m$ est le plus grand multiple de $32$ inférieur à $168$ soit $160$ ; `adr_debut` vaut donc $192.160.0.0$
    - `adr_fin` est de la forme $192.M.255.255$ avec $M$ valant $160 + 32 - 1$ ce qui nous donne  $192.191.255.255$

Compléter la définition de la classe `AdresseIP`, y compris la méthode `plage_adresses` :

{{ IDE('exo') }}
